\documentclass[a4paper,ngerman]{scrartcl}

%\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amscd,color,graphicx}

%\usepackage[small,nohug]{diagrams}
%\diagramstyle[labelstyle=\scriptstyle]

\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype}

\usepackage{lmodern}
\usepackage{tabto}
\usepackage{permute}
\usepackage{mathabx}

\usepackage[natbib=true,style=numeric]{biblatex}
\usepackage[babel]{csquotes}
\bibliography{lit}

\usepackage[all]{xy}

\usepackage{pifont}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}

%\usepackage{hyperref}

\setlength\parskip{\medskipamount}
\setlength\parindent{0pt}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definition}

\theoremstyle{plain}

\newtheorem{prop}[defn]{Proposition}
\newtheorem{lemma}[defn]{Lemma}
\newtheorem{kor}[defn]{Korollar}
\newtheorem{hilfsaussage}[defn]{Hilfsaussage}
\newtheorem{ueberlegung}[defn]{Überlegung}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{satz}{Satz}
\newtheorem*{bsp}{Beispiel}
\newtheorem{bem}[defn]{Bemerkung}

\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000
\displaywidowpenalty=10000

\newcommand{\lra}{\longrightarrow}
\newcommand{\lhra}{\ensuremath{\lhook\joinrel\relbar\joinrel\rightarrow}}
\newcommand{\thlra}{\relbar\joinrel\twoheadrightarrow}

\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\RP}{\mathbb{R}\mathrm{P}}
\newcommand{\Hom}{\mathrm{Hom}}
\newcommand{\Set}{\mathrm{Set}}
\newcommand{\Spur}[1]{\operatorname{Spur}#1}
\newcommand{\rank}[1]{\operatorname{rank}#1}
\newcommand{\sgn}[1]{\operatorname{sgn}#1}
\newcommand{\id}{\mathrm{id}}
\newcommand{\Aut}[1]{\operatorname{Aut}(#1)}
\newcommand{\GL}[1]{\operatorname{GL}(#1)}
\newcommand{\ORTH}[1]{\operatorname{O}(#1)}
\newcommand{\freist}{\underline{\ \ }}
\newcommand{\op}{\mathrm{op}}
\DeclareMathOperator{\rk}{rk}
\DeclareMathOperator{\Spec}{Spec}
\DeclareMathOperator{\Bild}{im}
\DeclareMathOperator{\Kern}{ker}
\DeclareMathOperator{\Int}{int}
\DeclareMathOperator{\Ob}{Ob}
\newcommand{\Zzwei}{\Z_2}

\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
\newcommand{\Grp}{\mathrm{Grp}}
\newcommand{\AbGrp}{\mathrm{AbGrp}}

\newcommand{\XXX}[1]{\textcolor{red}{#1}}

\renewcommand*\theenumi{\alph{enumi}}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi)}

\usepackage{enumerate}

%\newarrow{Equals}=====

\usepackage{geometry}
\geometry{tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=3cm,rmargin=3cm}

\begin{document}

\vspace*{-4em}
\begin{flushright}Universität Augsburg \\ 25. März 2013 \\ Tim Baumann\end{flushright}

\begin{center}\Large \textbf{Pizzaseminar zur Kategorientheorie} \\
Lösung zum 3. Übungsblatt
\end{center}
\vspace{2em}

\newbox{\mybox}
\setbox\mybox=\hbox{\textbf{Aufgabe 1:}}

\begin{list}{}{\labelwidth0em \leftmargin0em \itemindent0.5em \itemsep 1.3em}
\item[\textbf{Aufgabe 1:}]\mbox{}

Wenn $X$ isomorph zu $Y$ ist, so gibt es Morphismen $f : X \to Y$ und $g : Y \to X$ mit $g \circ f = \id_X$ und $f \circ g = \id_Y$.
Die Morphismen $F(f):F(X) \to F(Y)$ und $F(g):F(Y) \to F(X)$ sind zueinander invers, da aus den Funktoraxiomen
\[F(g) \circ F(f) = F(g \circ f) = F(\id_X) = \id_{F(X)}\]
und analog $F(f) \circ F(g) = \id_{F(Y)}$ folgt. Somit ist $F(X)$ isomorph zu~$F(Y)$.

Falls umgekehrt $F(X)$ isomorph zu $F(Y)$ ist, also Morphismen $f : F(X) \to F(Y)$ und $g : F(Y) \to F(X)$ existieren, die auf beide Arten miteinander verknüpft die Identität ergeben, und der Funktor $F$ zusätzlich volltreu ist, so besitzen $f$ und $g$ eindeutig bestimmte Urbilder $\widetilde{f} : X \to Y$ und $\widetilde{g} : Y \to X$ mit $F(\widetilde{f}) = f$ und $F(\widetilde{g}) = g$ (die Existenz folgt dabei aus der Vollheit, die Eindeutigkeit aus der Treue von $F$). Da
$F(\widetilde{g} \circ \widetilde{f}) = F(\widetilde{g}) \circ F(\widetilde{f}) = \id_{F(X)} = F(\id_X)$ gilt, also das Bild von $(\widetilde{g} \circ \widetilde{f})$ unter $F$ gleich dem Bild von $\id_X$ ist, folgt aus der Treue von $F$, dass $\widetilde{g} \circ \widetilde{f} = \id_X$ ist. Parallel erhält man $\widetilde{f} \circ \widetilde{g} = \id_Y$. Da~$\widetilde{f}$ und $\widetilde{g}$ zueinander invers sind, ist $X$ isomorph zu $Y$.

\item[\textbf{Aufgabe 2:}]\mbox{}

Seien $BP$ und $BQ$ die aus den Quasiordnungen $P$ und $Q$ konstruierten Kategorien, deren Objekte die Elemente der jeweiligen Ordnungsrelation sind, und zwischen zwei Objekten~$a$ und~$b$ genau dann ein Morphismus "`$a \preceq b$"' existiert, wenn $a \preceq b$ gilt und $f:P \to Q$ eine monotone Abbildung zwischen $P$ und $Q$.
Wir basteln einen Funktor $F$ durch

\[ \begin{array}{@{}rcl@{}}
  BP &\longrightarrow& BQ\\
  x  &\longmapsto& f(x)\\
  \text{"`$x \preceq y$"'} &\longmapsto& \text{"`$f(x) \sqsubseteq f(y)$"'}
\end{array} \]

Wir müssen noch begründen, dass diese Definiton überhaupt Sinn ergibt, also der Morphismus "`$f(x) \sqsubseteq f(y)$"' tatsächlich existiert, wenn "`$x \preceq y$"' existiert. Das ist klar, denn übertragen aus der Sprache der Kategorien entspricht dies der Eigenschaft von $f$, monoton zu sein.

Außerdem ist zu zeigen, dass die Funktoraxiome erfüllt sind. Wir machen folgende Beobachtung: In den Kategorien $BP$ und $BQ$ existiert zwischen zwei Objekten höchstens ein Morphismus. Dadurch sind alle Morphismen mit gleichem Start- und Zielobjekt bereits zueinander identisch und der einzige Morphismus von einem Objekt zu sich selbst ist der Identitätsmorphismus. Solche Kategorien werden auch als \emph{dünn} bezeichnet. Damit können wir diesen Teil der Aufgabe sogar etwas allgemeiner begründen:\\


\begin{satz}
  Sei $\C$ eine beliebige und $\D$ eine dünne Kategorie und $G : \C \to \D$ eine Zuordnung von Objekten in $\C$ zu Objekten in $\D$ und von Morphismen aus $\Hom(X, Y)$ zu Morphismen aus $\Hom(F(X), F(Y))$. Dann ist $G$ ein Funktor.
\end{satz}

\begin{proof}
Wir müssen die Funktoraxiome nachprüfen:
\begin{enumerate}
\item $F(\id_X) = \id_{F(X)}$, da es nur einen Morphismus von $F(X)$ nach $F(X)$, nämlich den Identitätsmorphismus, gibt.
\item Seien $f : X \to Y$ und $g : Y \to Z$ Morphismen aus $C$. Da die Morphismen $F(g \circ f)$ und $F(g) \circ F(f)$ beide von $F(X)$ nach $F(Z)$ laufen, sind sie bereits identisch.\qedhere
\end{enumerate}
\end{proof}

\item[\textbf{Aufgabe 3:}]\mbox{}

\begin{enumerate}
\item Potenzfunktor\enskip$P : \Set \to \Set, \enskip M \mapsto \mathcal{P}(M), \enskip f \mapsto f[\cdot]$

\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{tabular}{ r c p{12cm} }
  treu: & \cmark &\\
  voll: & \xmark & Hinweis: Betrachte $f:\mathcal{P}(\{\star\}) \to \mathcal{P}(\{\star\}),\ p \mapsto \emptyset$\\
  wes. surj.: & \xmark & Die leere Menge und allgemeiner alle Mengen, deren Kardinalität nicht Zweierpotenz ist, sind nicht zu einem Objekt im Bild von $P$ isomorph.
\end{tabular}

\item Vergissfunktor $V : \Grp \to \Set$

\begin{tabular}{ r c p{12cm} }
  treu: & \cmark &\\
  voll: & \xmark & Nicht jede Abbildung zwischen Gruppen ist Gruppenhomomorphismus.\\
  wes. surj.: & \xmark & Die leere Menge ist nicht zu einem Objekt im Bild von $V$ isomorph, da jede Gruppe mindestens ein Element enthält.
\end{tabular}

\item Vergissfunktor $V : \AbGrp \to \Grp$

\begin{tabular}{ r c p{12cm} }
  treu: & \cmark &\\
  voll: & \cmark &$\Hom_\AbGrp(G, H) = \Hom_\Grp(G, H) = \{ f : G \to H \mid f\ \text{Gruppenhomo} \}$\\
  wes. surj.: & \xmark & \emph{Behauptung}: Die symmetrische Gruppe $S_3$ ist nicht zu einer abelschen Gruppe isomorph.\\
  & & \emph{Beweis}: Angenommen, $f:S_3 \to G$ ist ein Gruppenisomorphismus und $G$ eine abelsche Gruppe. Dann ist $f((1\;2) \circ (2\;3)) = f((1\;2)) \circ f((2\;3)) = f((2\;3)) \circ f((1\;2)) = f((2\;3) \circ (1\;2))$. Da aber $(1\;2) \circ (2\;3) \ne (2\;3) \circ (1\;2)$, ist dies ein Widerspruch zur Injektivität von $f$.
\end{tabular}

\item Gruppenhomomorphismus $\phi : G \to H$ als Funktor $B\phi : BG \to BH$

\begin{tabular}{ r c p{12cm} }
  treu: & & genau dann, wenn $\phi$ injektiv ist\\
  voll: & & genau dann, wenn $\phi$ surjektiv ist\\
  wes. surj.: & \cmark & Klar, da $BH$ aus nur einem Objekt besteht.
\end{tabular}
\end{enumerate}

\item[\textbf{Aufgabe 4:}]\mbox{}

%\newcommand{\hil}[1]{\color{black}{#1}}

Wir vervollständingen die Zuordnungszuschrift zu einer Funktordefinition:
\[ \begin{array}{@{}rrcl@{}}
  F{:} & \C &\longrightarrow& \C \\
  & X &\longmapsto& A \times X\\
  & f &\longmapsto& \id_A \times f
\end{array} \]

Dabei bezeichnen wir mit $(\id_A \times f)$ den eindeutig bestimmten Morphismus, der folgendes Diagramm kommutieren lässt (die Existenz und Eindeutigkeit folgen daraus, dass $(A \times X)$ Möchtegern-Produkt von $A$ und $Y$ ist):

\[ \xymatrix{
  & A \times X \ar@/_1pc/[ddl] \ar@/^1pc/[dr] \ar@{-->}[ddd]^{\id_A \times f}\\
  && X \ar[d]^f\\
  A && Y\\
  & A \times Y \ar@/^/[ul] \ar@/_/[ur]
} \]

\emph{Bemerkung:} In $\Set$, $\Grp$, $\AbGrp$ und $\mathrm{\mathbb{R}\text{-}Vect}$ ist $(\id_A \times f)$ definiert durch

\[ \begin{array}{ rcl }
  A \times X &\longrightarrow& A \times Y\\
  (a, x)     &\longmapsto&     (a, f(x)).
\end{array} \]

Wir müssen noch nachweisen, dass die Funktoraxiome erfüllt sind. Dazu betrachten wir zunächst folgendes Diagramm:

\[ \xymatrix{
  & A \times X \ar@/_1pc/[ddl]_{p_A} \ar@/^1pc/[dr]^{p_X} \ar@{-->}[ddd]\\
  && X \ar[d]^{\id_X}\\
  A && X\\
  & A \times X \ar@/^/[ul]^{p_A} \ar@/_/[ur]_{p_X}
} \]

Da $\id_{A \times X}$ obiges Diagramm kommutieren lässt, gilt $F(\id_X) = \id_A \times \id_X = \id_{A \times X}$ (warum?).

Zum Nachweis des zweiten Funktoraxioms seien Morphismen $f:X \to Y$ und $g:Y \to Z$ gegeben. Nach Definition lassen $\id_A \times f$ und $\id_A \times g$ folgendes Diagramm kommutieren:

\[ \xymatrix@=7ex{
  & A \times X \ar@/_/[ldd] \ar@/^/[rdd] \ar@{-->}[rr]^{\id_A \times f} && A \times Y \ar@/_/[llldd] \ar@/^/[rdd] \ar@{-->}[rr]^{\id_A \times g} && A \times Z \ar@/^/[rdd] \ar@/_/[llllldd]\\
  \\
  A && X \ar[rr]^{f} && Y \ar[rr]^{g} && Z
} \]

\pagebreak

Insbesondere kommutiert

\[ \xymatrix@=7ex{
  & A \times X \ar@/_/[ldd] \ar@/^/[rdd] \ar@{-->}[rr]^{(\id_A \times g)\;\circ\;(\id_A \times f)} && A \times Z \ar@/_/[llldd] \ar@/^/[rdd]\\
  \\
  A && X \ar[rr]^{g\;\circ\;f} && Z
} \]

Nach Definition wird obiges Diagramm auch von $\id_A \times (g \circ f)$ anstelle von $(\id_A \times g)\;\circ\;(\id_A \times f)$ zum Kommutieren gebracht. Da $\id_A \times (g \circ f)$ aber eindeutig bestimmt ist, gilt die Gleichung
\[F(g) \circ F(f) = (\id_A \times g)\;\circ\;(\id_A \times f) = \id_A \times (g \circ f) = F(g \circ f). \]

\item[\textbf{Projektaufgabe:}]\mbox{}

Sei $m~\in~Hom_C(A, X)$ beliebig. Dann ist
\[ (\id_X)_\star(m) = \id_X \circ m = m = \id_{Hom_C(A, X)}(m). \]
Da $m$ beliebig war, gilt das erste Funktoraxiom $\widecheck{A}(\id_X) = \id_{\widecheck{A}(X)}$.

Für das zweite Funktoraxiom seien $f:X \to Y$ und $g:Y \to Z$ gegeben. Wir rechnen:
\[ (g_\star \circ f_\star)(m) = g_\star(f \circ m) = g \circ (f \circ m) = (g \circ f) \circ m = (g \circ f)_\star(m)\]
Somit gilt wie gewünscht $\widecheck{A}(g) \circ \widecheck{A}(f) = \widecheck{A}(g \circ f)$.

%\begin{enumerate}
%\end{enumerate}

\[ F() \]

\end{list}

\end{document}
